---
title: РПОСУ. ЛР № 2. Система контроля версий Git
lang: ru

---

---

# Цель работы

1. Знать понятия и компоненты систем контроля версий (СКВ), порядок и приемы
    работы с ними.

2. Уметь участвовать в командной разработке, используя конкретную СКВ — Git,
    а также популярный хостинг репозитариев — GitHub.



# Выполнение работы

Выполнять необходимо все действия.  Для удобства по тексту отмечены пункты,
способ выполнения которых нужно придумать **самостоятельно.**

Нужно читать и осмысливать текст, который печатается в ответ на команды.

Отчет должен содержать все введенные команды, ответы системы, пояснения,
что было сделано между пунктами (например, отредактирован файл), а также то,
что требуется добавить в отчет по тексту задания.


## Вход в терминал и создание структуры каталогов

Большая часть работы будет выполняться в терминале (командной строке).
Для Windows вместе с Git поставляется программа Git Bash: эмулятор терминала
Linux.  Ее можно запустить из контекстного меню любого каталога пунктом
*Git Bash Here* или из меню «Пуск».

**Самостоятельно.**
Создайте на рабочем столе каталог `lab02` для данной ЛР
и запустите в нем Git Bash.

В терминале откроется *приглашение (prompt)* примерно такого вида:

```
user@mpei-dc-win7 MINGW32 /c/Users/user/Desktop/lab02
$
```

Здесь важен рабочий каталог `/c/Users/user/Desktop/lab02`
и символ `$` — начало ввода команд.

Просмотреть файлы в рабочем каталоге можно командой `ls`.  В каталоге `lab02`
пусто, поэтому `ls` ничего не выведет.

В ходе работы будем имитировать проект с двумя участниками: Алисой и Бобом.
Компьютеры Алисы и Боба имитируют папки `lab02/alice` и `lab02/bob`:

``` sh
mkdir alice
mkdir bob
```

Переход между каталогами делается командой `cd`.  Перейдем «на компьютер
Алисы» — в каталог `alice`:

``` sh
cd alice
```

**Самостоятельно.**
Создайте здесь каталог `project` и перейдите в него.

Перейти на уровень выше можно командой `cd ..`
(две точки в конце, после `cd` пробел).

**Самостоятельно.**
Перейдите из каталога проекта вверх, затем вернитесь в каталог `project`.

Все команды нужно заносить в отчет.  Текст в Git Bash копируется
при выделении, ничего нажимать не нужно. Скопированное можно вставить в любую
другую программу *Ctrl+V,* как обычно.  Для вставки в сам Git Bash из буфера
обмена нажмите правую кнопку мыши или *Ctrl+Insert.*


## Инициализация репозитария и настройка Git

Инициализируем репозитарий в текущем каталоге (`project`):

``` sh
git init
```

К приглашению командной строки добавилось `(master)`: имя текущий ветви Git.
Ветвь `master` используется по умолчанию.

Git хранит свои данные в каталоге `.git` в корне репозитария — той папке,
в которой сделано `git init`. Ее можно увидеть командой `ls -A`. Заходить
в `.git` и что-либо делать там не нужно. Если удалить этот каталог,
репозитарий будет безвозвратно утерян.

Git хранит три набора настроек:

* Системные — для всех пользователей компьютера, как правило, их не меняют.

* Пользовательские — для данного пользователя системы (`user` в примере).
    На практике чаще всего пользуются ими. Хранятся в профиле пользователя.

* Локальные — для отдельного репозитария, хранятся в нем же.  Используются,
    если нужно работать с проектами от разного имени (примеры: личные
    и корпоративные проекты отдельно, Алиса и Боб в случае ЛР).

Локальные настройки имеют приоритет перед пользовательскими, а те — перед
системными.  Настройки Git сами не находятся под контролем версий, они
специфичны для конкретного компьютера или конкретной копии репозитария.

Настроим репозитарий Алисы, чтобы коммиты были от ее имени:

``` sh
git config user.name 'Alice (IvanovII)'
git config user.email 'alice@example.com'
```

**Самостоятельно.** Укажите данные пользователя, как в примере.
Вместо `IvanovII` используйте свое имя и инициалы латиницей.
Почта может быть любой, например, университетской, писем на нее не высылается.

Кавычки должны быть парными: или одинарными (`'`), или двойными (`"`).
Если нарушить парность кавычек или нажать *Enter,* не закрыв кавычку,
ввод команды продолжится на следующей строке. В этом случае можно прервать
выполнение команды, нажав *Ctrl + C,* затем ввести команду правильно.


## Создание коммитов

Запустите CodeBlocks и создайте проект в репозитарии Алисы.  Убедитесь,
что не создается ненужных подкаталогов:

*Project title:* `project`\
*Folder to create project in:* `C:\Users\user\Desktop\lab02\alice`\
*Project filename:* `project.cbp`\
*Resulting filename:* `C:\Users\user\Desktop\lab02\alice\project\project.cbp`

Соберите проект.

На этом этапе должна быть следующая структура файлов и каталогов:

``` text
lab02
├── alice
│   └── project  <--------- текущий рабочий каталог
│       ├── .git <--------- создан командой "git init"
│       ├── bin  <--------- создан CodeBlocks при сборке
│       ├── obj  <--------- (то же самое)
│       ├── main.cpp    <-- код программы
│       └── project.cbp <-- файл проекта
└── bob
```


### Занесение файлов под контроль версий

Вернувшись в Git Bash, просмотрим состояние рабочей копии:

``` sh
git status
```

**В отчете** нужно пояснить, что означает каждая строка вывода этой команды.

Добавим файл `main.cpp` в отслеживаемые (в индекс):

``` sh
git add main.cpp
```

На Windows может отобразиться такое сообщение:

``` text
warning: LF will be replaced by CRLF in main.cpp
The file will have its original line endings in your working directory
```

Оно безвредно.  Смысл в том, что Git хранит файлы с немного измененном виде,
чтобы обеспечивать удобную работу с репозитарием в любой операционной системе.

**Самостоятельно.**
Еще раз просмотрите состояние рабочей копии и поясните в отчете изменения.

Выполним коммит с файлом `main.cpp` и коротким сообщением:

``` sh
git commit -m 'code: заготовка программы'
```


### Составление сообщений к коммитам

На практике важно, чтобы описания коммитов были информативными: в будущем
по ним быстро читают историю проекта, ищут коммиты по ключевым словам.
Заголовок (первая строка) должен быть коротким (желательно до 50 символов)
и описывать суть изменений, потому что только он показывается в списке
коммитов.  Часто в заголовок включают тему (к какой части проекта относится
коммит) или номер задачи в системе отслеживания ошибок:

* `code: заготовка программы` — изменен код (а не документация, например)
* `build: update CMake version` — коммит относится к сборке
* `обрабатывает пустой массив | fixes #1234` — исправляет ошибку № 1234
* `timer: учет високосных лет #4321` — доработка таймера по задаче № 4321

Временным незаконченным коммитам иногда приписывают `WIP:` (work in progress).

Из заголовка должно быть ясно, что в целом сделано и зачем (почему, для чего).
Обычно нет смысла писать, какие именно файлы и функции были изменены, потому
что это можно просмотреть в самом коммите. После заголовка через пустую строку
может идти расширенное пояснение (тело), иногда очень длинное.

Как и для исходного кода, главный критерий — понятность и единообразие. Можно
писать на русском или английском, в совершенной форме или в повелительном
наклонении — но одинаково во всех коммитах.


**Самостоятельно.**
Добавьте файл `project.cbp` в индекс и сделайте коммит с ним, тема — `build`.
Сообщение после темы придумайте по смыслу изменений, например, для этого
коммита подошло бы «добавлен файл проекта» или «add project file».


### Создание коммитов с изменениями

Заменим тело функции `main()` на ввод двух чисел:

``` cpp
cout << "Enter A and B: ";
int a, b;
cin >> a >> b;
```

**Самостоятельно.**
Просмотрите состояние репозитария (`git status`).  В отчете поясните различия
между случаем, когда добавлялся новый файл, и когда изменился существующий.

Чтобы закоммитить изменения, есть три способа, описанных ниже. Обратите
внимание: Git «видит» состояние файлов на диске, поэтому после добавления
изменений нужно сохранять файл в CodeBlocks. Желательно также собирать
программу после изменений.

**Способ 1.**
Сначала выбрать файлы, изменения которых должны войти в коммит, затем сделать
коммит:

``` sh
git add main.cpp
git commit -m "..."
```

Этот способ удобен, если изменения присутствуют не только в тех файлах, которые
коммитятся.  Например, если работа над кодом уже закончена, а документация еще
не дописана и коммитить ее не нужно.

**Самостоятельно.**
Добавьте в программу вывод суммы `a` и `b`.

**Способ 2.**
Добавить в индекс все изменения, затем сделать коммит:

``` sh
git add -u
git commit -m "..."
```

Способ удобен, если измнено много файлов.  После `git add -u`, которая
добавляет в индекс измененные файлы, можно командой `git add <файл>` добавить
в индекс новые файлы.

**Самостоятельно.**
Добавить в программу вывод разности `a` и `b`.

**Внимание.**
Код доработок должен быть составлен в точности так:

``` cpp
cout << "A + B = " << a + b << '\n'
     << "A - B = " << a - b << '\n';
```

Дальнейшие дополнения тоже должны продолжать одну большую инструкцию вывода,
а не быть отдельными.  Это нужно для того, чтобы в последующих пунктах
можно было наблюдать некоторые примечательные ситуации.

**Способ 3.**
Добавить все изменения в индекс и сделать коммит в один шаг:

``` sh
git commit -a -m "..."
```

Способ полностью эквивалентен предыдущему и удобен, если коммит меняет
только существующие файлы.




## Игнорирование файлов

Можно заметить, что в выводе команды `git status` все время присутствуют
каталоги `bin/` и `obj/`.  Они содержат бинарные файлы (целевой `*.exe`
и промежуточные), которые являются производными от исходного кода, уже
находящегося под контролем версий.  Является грубой ошибкой заносить
под контроль версий продукты сборки.  То же самое относится к файлам,
в которых некоторые среды сохраняют, например, состояние редактора: открытые
файлы и расположение окон одного члена команды не нужны в общем хранилище.

Укажем Git игнорировать присутствие каталога `bin`.  Для этого создадим
в CodeBlocks новый файл *(File → New... → Empty)* и запишем в него строку:

``` text
/bin
```

Косая черта в начале означает путь от корня репозитария (каталога `project`),
без нее игнорировался бы файл или каталог `bin` в любой подпапке.  Сохраним
файл в корне репозитарий под именем `.gitignore`, именно с точкой в начале.

Каждое правило игнорирования пишется на отдельной строке `.gitignore`.

Выполнив `git status`, можно видеть, что каталог `bin` не отображается.

**Самостоятельно.**
Занесите каталог `obj` в список игнорируемых и убедитесь, что это удалось.

Файл `.gitignore` может и обычно должен находиться под контролем версий.

**Самостоятельно.**
Создайте коммит с `.gitignore`, тема — `git`.


## Просмотр истории

### Работа с журналом репозитария

Журнал репозитария показывает команда `git log`.  У нее много опций, например:

* `git log --stat` показывает файлы, измененные в коммитах;
* `git log --oneline --decorate` показывает коммиты компактно;
* `git log --oneline --decorate --all --graph` делает то же для всех веток.

Среди прочего, команда показывает для каждого коммита его хэш,
например, `d2e8af7ff9c4684d0deb60d3305474bcaf69ce5c`.  Некоторые версии
команды показывают хэш сокращенно — краткий вариант тоже будет восприниматься
командами Git, которые принимают хэш.

Если лог изменений длинный, `git log` показывает текст с прокруткой.
Чтобы выйти из этого режима, нажмите `q`.

Попробуйте каждую из приведенных команд.  **В отчете** подробно опишите,
что показывается `git log --stat` для последнего коммита.

Коммиты можно фильтровать по разным признакам:

* `git log -- main.cpp` показывает затрагивающие `main.cpp`;
* `git log --grep "code:"` показывает коммиты с `code:` в сообщении.

**Самостоятельно.**
Найдите сначала коммиты по теме `build`, затем коммиты, затрагивающие
`project.cbp`.


### Просмотр коммитов

Содержимое отдельных коммитов просматривается командой `git show <refspec>`,
где `<refspec>` может быть хэшем коммита, именем ветви или выражением,
которое задает, на сколько от них отступить в истории.

Просмотрим последний коммит тремя эквивалентными способами:

1. `git show HEAD` (текущий)
2. `git show master` (по имени ветви)
3. `git show d2e8af` (по хэшу нужного коммита)

Для просмотра предыдущего коммита можно либо записать его хэш,
либо указать, что от последнего нужно отступить на один коммит: `HEAD~1`.

**Самостоятельно.**
Просмотрите предпоследний коммит **(в отчете** зафиксируйте результат единожды)
тремя способами.


### Просмотр изменений

Внесем изменения в `main.cpp`: добавим печать произведения чисел,
но не станем пока делать коммит.

Просмотрим изменения в рабочей копии:

``` sh
git diff
```

**В отчете** необходимо пояснить все компоненты отображаемого патча.

Первый аргумент команды `git diff` включает показ изменений от указанного
коммита до последнего, включая изменения в рабочей копии:

``` sh
git diff HEAD~2
```

С двумя аргументами команда показывает разницу между указанными коммитами,
например, так можно исключить изменения в рабочей копии из вывода предыдущей
команды:

``` sh
git diff HEAD~2 HEAD
```

**Самостоятельно.**
Просмотрите изменения между самым первым коммитом и коммитом, добавляющим
вывод разности.


### Использование GUI

Просмотр истории — одна из операций в СКВ, которую иногда удобнее выполнять
из графической среды.  Вместе с Git поставляется графическая оболочка gitk
(Git GUI), которую можно вызвать пунктом *Git GUI Here* в контекстном меню
папки проекта.  Эта оболочка очень примитивная, на практике пользуются
[более мощными](https://git-scm.com/downloads/guis) или встроенными в среду
разработки.

Просмотр истории в gitk делается из меню *Repository → Visualize All Branch
History.*  Можно выбирать коммит для просмотра из списка; смотреть
как изменения *(Diff),* так и версии файлов *(Old version, New version);*
искать коммиты.

**В отчет** ничего заносить не нужно.



## Откат изменений

**Самостоятельно.**
Закоммитьте изменения в рабочей копии (вывод произведения).

Предположим, необходимо отменить (откатить) этот коммит, то есть вернуться
к предыдущему.  Для этого воспользуемся командной `git reset`:

``` sh
git reset --hard HEAD~1
```

Здесь `HEAD~1` указывает на коммит, к которому нужно откатить состояние рабочей
копии, а ключ `--hard` означает, что нужно привести рабочую копию точно
к состоянию выбранного коммита.

CodeBlocks (и другие среды) могут при этом показать предупреждение, что файл
на диске был изменен, и предложить загрузить его заново.  Следует согласиться.

Добавим над функцией `main()` комментарий:

``` cpp
// you may type whatever you want
```

Уберем изменения в `main.cpp` другим способом — откатив этот файл к состоянию
в последнем коммите (`HEAD`):

``` sh
git checkout HEAD -- main.cpp
```

Второй способ необходим, чтобы откатывать отдельные файлы.  Аргумент `HEAD`
необязателен, но вместо него можно указать не последний, а любой другой
коммит.  Это полезно, если нужно восстановить состояние одного файла таким,
какое оно было в известный момент.



## Обмен кодом через удаленное хранилище

### Регистрация на GitHub

Зарегистрируйтесь на [GitHub](https://github.com) под именем вида `KozlyukDA`
(своя фамилия и инициалы). При регистрации нужно указывать действующую почту —
на нее придет письмо для подтверждения регистрации.


### Отправка проекта на GitHub

[Создайте репозитарий](https://help.github.com/articles/create-a-repo/)
под названием `cs-lab02`.  Вопреки рекомендациям по ссылке, не нужно добавлять
в репозитарий файл `README.md` или лицензию.

После создания пустого репозитария будет показана страница с инструкциями,
как настроить связь с хранилищем на GitHub:

1. В разделе *Quick setup* нужно выбрать вариант HTTPS.
2. В разделе *…or push an existing repository from the command line*
    даны команды, которые необходимо выполнить.

При взаимодействии с удаленным хранилищем будет запрошено имя пользователя
и пароль от GitHub.

Обновите страницу и убедитесь, что проект успешно загружен на GitHub.
Любой файл можно просмотреть в бразуере.  По ссылке *Commits* можно
просматривать коммиты.


### Получение проекта с GitHub

Предположим, к разработке проекта присоединяется Боб.  Откройте новый терминал
Git Bash в каталоге `bob`.  Клонируйте проект:

``` sh
git clone <адрес> <каталог>
```

На место `<адреса>` нужно подставить адрес, который использовался в команде
`git remote add` (его можно всегда отобразить командой `git remote -v`).
Каталог — название папки для проекта: используйте `project`, если не указывать,
это было бы название репозитария (`cs-lab02`). Угловых скобок в команде быть
не должно!

Перейдите в каталог проекта «на машине Боба» (здесь и далее это означает
работу во втором терминале и над файлами в `bob/project`):

``` sh
cd project
```

**Самостоятельно.**
«На машине Боба» настройте Git (`git config`) аналогично тому, как это
делалось для Алисы в начале лабораторной работы.



## Совместная работа над проектом без конфликтов правок

«На машине Боба» добавьте в программу печать произведения чисел и сделайте
коммит.  Просмотрите последний коммит и убедитесь, что он сделан от имени
Боба.

Отправьте коммит на GitHub (используйте те же учетные данные, что и ранее):

``` sh
git push
```

Обновите страницу GitHub и убедитесь, что коммит попал в удаленный
репозитарий.  Обратите внимание, что авторство коммитов записано в самих
коммитах, оно не зависит от пользователя системы или GitHub.

«На машине Алисы» (то есть в первом терминале, в каталоге `alice/project`)
выполните загрузку изменений:

``` sh
git fetch
```

Убедитесь, что в рабочей копии изменений еще не произошло.

Просмотрите историю всех веток:

``` sh
git log --oneline --decorate --all --graph
```

Как можно видеть, ветка `master` отстает на один коммит от ветки
`origin/master` (версии ветки `master` из удаленного репозитария под названием
`origin`, то есть на GitHub).

Продвиньте ветку `master` к скачанной версии:

``` sh
git pull --ff-only
```

Убедитесь, что рабочая копия проекта «у Алисы» соответствует версии «у Боба».

Команда `git pull` автоматически делает `git fetch`, поэтому можно было бы
применять только ее, но важно понимать, что получение изменений в Git
двухфазное: загрузка новой части истории и синхронизация положения веток.

**Самостоятельно.**
«От имени Алисы» добавьте в программу печать деления, сделайте коммит,
отправьте его на GitHub и получите новую версию «на машине Боба».
Иначе говоря, повторите шаги выше, поменяв местами роли Алисы и Боба.


## Разрешение конфликтов правок при совместной работе

Предположим, Алиса решает добавить в программу печать максимума из чисел,
а Боб — минимума.

**Внимание.**  Код вывода в программе перед выполнением дальнейшего должен
иметь следующий вид:

``` cpp
cout << "A + B = " << a + b << '\n'
     << "A - B = " << a - b << '\n'
     << "A * B = " << a * b << '\n'
     << "A / B = " << a / b << '\n';
```

В противном случае код нужно привести в соответствие отдельным коммитом
и синхронизировать состояние «у Алисы» и «у Боба».

«На машине Алисы» дополните программу печатью максимума, сделайте коммит
и отправьте его на GitHub.

«На машине Боба» дополните программу печатью минимума, сделайте коммит
и попытайтесь отправить его на GitHub.  Как можно видеть, удаленный
репозитарий не принимает изменений: коммит Боба основан не на последнем
существующем коммите.

«От лица Боба» загрузите коммиты из удаленного хранилища и отобразите
историю всех веток — результат нужно представить **в отчете.**

Можно видеть, что ветка `master` раздвоилась.  Бобу нужно переместить свой
коммит поверх коммита Алисы, то есть поверх `origin/master`:

``` sh
git rebase origin/master
```

Однако эта команда завершается с ошибкой, сообщающей о конфликте в `main.cpp`.
Просмотрите состояние хранилища и поясните **в отчете.**

«На машине Боба» в CodeBlocks место конфликта будет отмечено прямо в коде.
Необходимо **самостоятельно:**

1. Удалить метки конфликта: `<<<< ...`, `... >>>>` и `=====`.
2. Отредактировать код так, чтобы он включал и правки Алисы, и правки Боба.
3. Убедиться, что программа компилируется и работает.

После того, как конфликт разрешен, нужно добавить файл в индекс и продолжить
прерванную операцию `rebase`:

``` sh
git add main.cpp
git rebase --continue
```

Убедитесь, что история хранилища теперь имеет желаемый вид (зафиксировав
это **в отчете)** и отправьте изменения на GitHub.


## Использование веток

Предположим, пока Боб синхронизировал изменения, Алиса решила изменить
тип чисел с целых на действительные.  Предполагая, что это займет время,
Алиса ведет работу в отдельной ветке.  На момент начала работы репозитарий
Алисы *не* синхронизирован с GitHub, то есть последний коммит добавляет
печать максимума.  Все действия ведутся «на машине Алисы».

Создайте ветку `double`:

``` sh
git branch double
```

Переключитесь на нее:

``` sh
git checkout double
```

**Примечание.**  Создание ветки и переключение на нее можно делать одной
командой: `git checkout -b double`.  Этой команде можно передать
аргумент-ссылку на коммит, где создать ветку.

Можно заметить, что текущая ветка в приглашении терминала изменилась.

Замените тип переменных `a` и `b` на `double` и сделайте коммит.

Переключитесь на ветку `master`:

``` sh
git checkout master
```

**Самостоятельно.**
Синхронизируйте ветку `master` «на машине Алисы» с GitHub.
Просмотрите историю всех веток и занесите результат **в отчет.**

Слейте ветку `double` в `master`:

``` sh
git merge double
```

В результате слияния образуется специальный новый коммит (merge commit),
к которому Git предлагает написать сообщение в редакторе.  Строки,
начинающиеся с октоторпа («решетки», `#`), в сообщение не войдут.

Отправьте изменения на GitHub.

Просмотрите и занесите **в отчет** историю всех веток репозитария.


### Редактор Vim

Vim — продвинутый текстовый редактор.  Он не является частью Git, но популярен
в системах семейства \*nix, поэтому предлагается по умолчанию.  Не обязательно
его использовать, но нужно знать минимум для обращения с ним.

После запуска Vim находится в так называемом *нормальном режиме.*
Чтобы начать вводить текст, нужно перейти *в режим вставки,*
нажав `i` (одну клавишу).
В режиме вставки можно набирать текст обычным образом.
Вернуться в нормальный режим можно нажатием *Escape.*
Находясь в нормальном режиме, можно сохранить сообщение и выйти из Vim
нажатием `ZZ` (две заглавные Z, то есть *Shift+Z* два раза).

Если вместо *Shift+Z* нажать *Ctrl+Z,* Vim будет приостановлен, а коммит
останется незавершенным.  В этом случае нужно вернуться в Vim командой `fg`
в терминале.

Чтобы писать длинные сообщения, но не использовать Vim, можно указать
другой редактор (например, примитивный `nano`):

``` sh
EDITOR=nano git merge double
```




# Формат защиты

Защита состоит из ответов на теоретические вопросы по лекции
и выполнения задания, рассчитанного на 10 минут.

Пример задания:

1. Создать новый репозитарий.
2. Закоммитить файл `task.txt` с цифрами от 0 до 9 на отдельных строках.
3. Удалить строки с цифрами от 5 до 8, закоммитить.
4. Просмотреть предпоследний коммит.
5. Создать ветку `task` от предыдущего коммита.
6. Переключиться на ветку `task`.
7. Добавить в начало файла строки с буквами `a`, `b`, `c`, закоммитить.
8. Переключиться на ветку `master`.
9. Добавить в начало файла строки с буквами `d`, `e`, `f`, закоммитить.
10. Слить ветку `task` в `master`, разрешив конфликт так, чтобы буквы шли
    по порядку.
